\unNumberedChapter{Introduction}

Afin d'évaluer une expression mathématique et obtenir son résultat, nous 
allons faire appel à ce que nous avons appris à propos de la gestion
des arbres binaires.

\chapter{Structures de données}
Pour stocker des opérateurs et des nombres dans l'arbre nous devront faire
appel à une uninon : 

\begin{lstlisting}[language=C]
typedef union
{
    float nombre;
    char operateur;
} ValeurNoeud;
\end{lstlisting}

Mais pour savoir le type de données stocké, nous avons défini un type 
\textbf{enum}.

\begin{lstlisting}[language=C]
typedef enum {FLOAT, CHAR} TypeNeoud;
\end{lstlisting}

Ansi nous obtenons la structure suivante : 

\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct
{
    ValeurNoeud valeur;
    TypeNeoud type;
}Noeud;
\end{lstlisting}

Ainsi la structure de l'arbre contiendera une variable de type 
\textbf{Noeud} pour stocker la valeur, et des pointeurs vers les fils, gauche
et droit :

\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct Arbre
{
  Noeud valeur;
  struct Arbre *gauche, *droit;
}Arbre;
\end{lstlisting}

\chapter{Lecture de l'expression}

Pour lire l'expression mathématique entrée comme chaine de caractères, nous
avons creé la fonction suivante : 

\begin{lstlisting}[language=C]
Noeud Suivant_expression(char *expr, int* pos)
{
  // Type d'element qui va etre lu
  Noeud noeud;
  static TypeNeoud typeCourant = FLOAT;
  noeud.type = typeCourant;

  switch (typeCourant) {
    // Operateur
    case CHAR:
      if(!estOperateur(expr[*pos]))
        {
          printf("Erreur: expression invalide\n");
          exit(1);
        }
      noeud.valeur.operateur = expr[(*pos)++];
      break;
      // Nombre
    case FLOAT:
      {
        char *pEnd; // L'indice de la fin du nombre lu
        noeud.valeur.nombre = strtof(expr + *pos, &pEnd);
        *pos = pEnd - expr;
        break;
      }
    }

  // Changement du type
  if(expr[*pos] == '\0') typeCourant = FLOAT;
  else typeCourant = (typeCourant == FLOAT)? CHAR : FLOAT;

  return noeud;
}
\end{lstlisting}

Cette fonction prend comme arguments l'expression, et la position ou la 
lecture est arrivé. Elle utilise en interne une variable \textbf{static}
nommée typeCourant pour repérer le type d'élément qui doit être lu durant 
l'appel courant de la fonction.

Si le type courant est un opérateur il suffit de retourne la case à l'indice
pos et d'incrémenter ce dernier. 

Dans le cas de la lecture d'un nombre en fait appel à la fonction \textbf{strtof}
. Cette dernière prend deux arguments la chaine de caractère à lire et un 
pointeur vers une chaine de caractère qui va contenir la position ou s'est
arrêté la lecture. 

\chapter{Construction de l'arbre}
Le code suivant montre la fonction responsable de la construction de l'arbre:

\begin{lstlisting}[language=C]
Arbre* Construire_arbre(char *expr)
{
  int pos = 0; // position
  Noeud noeud; // element actuel
  Arbre *courant = NULL, *racine = NULL;

  // Premier nombre
  noeud = Suivant_expression(expr, &pos);
  racine = Malloc_arbre();
  racine->valeur = noeud;

  // Premier operateur
  if(expr[pos] != '\0')
    {
      noeud = Suivant_expression(expr, &pos);
      Arbre *premier_nombre = racine;
      courant = racine = Malloc_arbre();
      racine->valeur = noeud;
      racine->gauche = premier_nombre;
    }

  while(expr[pos] != '\0')
    {
      // Nombre
      noeud = Suivant_expression(expr, &pos);
      Arbre *nombre = Malloc_arbre();
      nombre->valeur = noeud;

      // Operateur
      if(expr[pos] != '\0')
        {
          // L'operateur lu devient courant
          Arbre *ancien_courant = courant;
          noeud = Suivant_expression(expr, &pos);
          courant = Malloc_arbre();
          courant->valeur = noeud;

          if(noeud.valeur.operateur == '-' ||
             noeud.valeur.operateur == '+' )
            {
              // courant devient la nouvelle racine
              Arbre *ancien_racine = racine;
              racine = courant;
              racine->gauche = ancien_racine;

              // Mettre le nombre comme fils de ancien_courant
              if(!ancien_courant->gauche) ancien_courant->gauche = nombre;
              else ancien_courant->droit = nombre;
            }
          else // L'opérateur est '*' ou '/'
            {
              // Courant devient fils de ancien_courant
              if(!ancien_courant->gauche) ancien_courant->gauche = courant;
              else ancien_courant->droit = courant;

              // Le nombre devient fils de courant
              courant->gauche = nombre;
            }
        }
      else // Pas d'opérateur après le nombre lu
        if(!courant->gauche) courant->gauche = nombre;
        else courant->droit = nombre;
    }

  return racine;
}
\end{lstlisting}

Cette fonction prend le premier nombre et ensuite l'opérateur qui le suit
et met l'opérateur comme racine et le nombre comme son fils gauche.

Après on récupère à chaque fois le nombre et l'opérateur suivants. Si 
l'opérateur et un + ou un - , le nombre devient fils de l'opérateur courant
-- qui est le dernier opérateur lu -- et l'opérateur devient la nouvelle 
racine de l'arbre. Sinon si l'opérateur est un * ou un / il devient fils 
de l'opérateur courant et le nombre devient son fils. 

\chapter{Evaluation de l'expression}

La dernière étape de ce processus et d'évaluer l'expression à partir de 
l'arbre. Cela peut ce faire en utilisant la récursivité avec ``l'arbre n'ayant 
ni de fils gauche ni de fils droit'' comme condition d'arrêt. Dans ce cas 
on retourne la valeur stocké dans l'arbre.



\begin{lstlisting}[language=C]
float Calcule(float a, char operateur, float b)
{
  switch(operateur)
    {
    case '-': return a - b;
    case '+': return a + b;
    case '/': return a / b;
    default: return a * b;
    }
}

float Calculer_expression(Arbre *arbre)
{
  if(arbre->valeur.type == FLOAT )
    return arbre->valeur.valeur.nombre;
  else
    {
      return Calcule(Calculer_expression(arbre->gauche),
                     arbre->valeur.valeur.operateur,
                     Calculer_expression(arbre->droit));
    }
}
\end{lstlisting} 


\chapter{Code source}
\section{main.c}
\lstinputlisting{source/main.c}

\section{arbre.h}
\lstinputlisting{source/arbre.h}

\section{arbre.c}
\lstinputlisting{source/arbre.c}

\section{expression.h}
\lstinputlisting{source/expression.h}


\section{expression.c}
\lstinputlisting{source/expression.c}
